\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{BGH 1980-09-16: Beschluss Walzstabteilung\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-walzst80/indexde.html}}
\author{SWPAT-AG des FFII}
\maketitle
\begin{abstract}
Leitsatz: {\bf Rechenprogramme f\"ur elektronische Datenverarbeitungsanlagen, bei deren Anwendung lediglich von einer in Aufbau und Konstruktion bekannten Datenverarbeitungsanlage der bestimmungsgem\"a\ss{}e Gebrauch gemacht wird, sind auch dann nicht patentf\"ahig, wenn mit Hilfe der Datenverarbeitungsanlage ein Herstellungs- oder Bearbeitungsvorgang mit bekannten Steuerungsmitteln unmittelbar beeinflusst wird}.  Beschluss des 10. Zivilsenats des BGH in einer Rechtsbeschwerdesache.  
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{90}|}
\hline
\begin{description}
\item[{\bf Titel}:]\ BGH-Beschluss 'Walzstabteilung' 1980-09-16
\item[{\bf Quelle}:]\ BGHZiv\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/indexde.html\#BGHZiv}\ 1981\ Bd\ 78\ p98ff,\ BGH-Az:\ X\ ZB\ 6/80
\end{description}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

Das Patentamt hat die Patentanmeldung, welche nach ihrer urspr\"unglichen Bezeichnung ein Verfahren zum Abtrennen der Restl\"angen von den auf Verkaufsl\"ange unterteilten Walzst\"aben betraf, mangels Neuheit zur\"uckgewiesen.  Mit der hiergegen eingelegten Beschwerde hat die Anmelderin die Bekanntmachung mit folgendem Patentanspruch 1 beantragt:

\begin{quote}
Arbeitsverfahren beim Unterteilen von Walzst\"aben auf K\"uhlbettl\"angen hinter kontinuierlich arbeitenden Walzstra\ss{}en, bei dem das Walzgut w\"ahrend der Auswalzung durch Messeinrichtungen erfasst wird und die Messwerte einem Rechner zugef\"uhrt werden, der die Gesamtl\"ange ermittelt und unter Ber\"ucksichtigung der maximalen, \"uber das K\"uhlbett zu f\"ordernden L\"ange und der minimalen, aus der Auslaufgeschwindigkeit des Walzgutes und dem Arbeitstakt des K\"uhlbettes sich ergebenden L\"ange, die Unterteilung in Teill\"angen von ganzzahligen Vielfachen der Verkaufsl\"ange steuert mit der weiteren Ma\ss{}gabe, dass die keine volle Verkaufsl\"ange ergebende Restl\"ange unter Ber\"ucksichtigung der maximalen K\"uhlbettl\"ange einem ganzzahligen Vielfachen der Verkaufsl\"ange zugeschlagen wird und keine der \"ubrigen Teill\"angen mit einem gr\"o\ss{}eren ganzahligen Vielfachen der Verkaufsl\"ange geschnitten werden, als die mit der Restl\"ange behaftete Teill\"ange, dadurch gekennzeichnet, dass ...
\end{quote}

Die zugelassene Rechtsbeschwerde bleibt erfolglos.

Das Bundespatentgericht hat zur Begr\"undung seiner Entscheidung angef\"uhrt, die durch den Patentanspruch 1 vermittelte Lehre, soweit sie \"uber den im Oberbegriff des Anspruchs aufgef\"uhrten Stand der Technik hinausgehe, sei eine reine Denkanweisung f\"ur die Programmierung eines Rechners, also ein Rechenprogramm; 
dieses sei nur eine Voraussetzung daf\"ur, dass unter Zuhilfenahme eines Rechners der Arbeitsablauf einer maschinellen Anlage sinnvoll gesteuert werden k\"onne.  Die Patentierbarkeit einer solchen Lehre lasse sich auch nicht daraus herleiten, dass das untechnische Rechenprogramm mit technischen Merkmalen verkn\"upft sei.  Denn weder werde die mit Hilfe des Rechenprogramms gesteuerte Anlage durch die Lehre des Patentanspruchs gegen\"ubert dem Stand der Technik in erfinderischer Weise ver\"andert, noch lehre der Patentanspruch eine neue, erfinderische Art der Benutzung der Anlage.  Unter diesen Umst\"anden besage es auch nichts, dass das Programm einem technischen Zweck diene ...

...

Nach den Darlegungen des angefochtenen Beschlusses besteht die Erfindung darin, bei einem Aufteilungsverfahren der bekannten Art das Ziel der Aufteilung in K\"uhlbettl\"angen, n\"amlich zu bewirken, dass in jeder Kaltscherenlage durch den letten Schnitt nur noch Restl\"angen abgetrennt werden, durch folgende Anweisungen zu erreichen:

\begin{enumerate}
\item
Lege der rechnerischen Ermittlung der Gesamtl\"ange des zu unterteilenden Walzstabes zun\"achst das Einsatzgewicht zugrunde.

\item
Rechne mit Hilfe eines REchners aus der so ermittelten L\"ange entsprechend den vorgegebenen BEtriebs- und Verkaufsbedingungen Teill\"angen aus und teile diese dabei so auf, dass die vorletzten TEill\"angen um mindestens eine Verkaufsl\"ange k\"urzer sind als die mit der Restl\"ange behaftete letzte Teill\"ange.

\item
Errechne dann ebenfalls mit Hilfe des Rechners vor den letzten Teilabschnitten die zu erwartende Gesamtl\"ange des Walzstabes genau aufgrund von inzwischen in bekannter Weise m\"oglich gewordenen Messungen und stelle den Unterschied zu dem errechneten Wert fest.

\item
Gleiche diesen Unterschied bei der oder den vorletzten Teill\"angen aus.
\end{enumerate}

...

Zutreffend bemerkt das Bundespatentgericht, dass die Umformung des Einsatzmaterials, dessen K\"uhlung und Aufteilung in Verkaufsl\"angen technische Mittel und Ma\ss{}nahmen erforderten, dass diese technischen Mittel -- Messeinrichtungen, Rechner, Kaltschere -- aber dem Fachmann bekannt seien und in der Patentanmeldung keine n\"ahere Darstellung, erst recht keine erfinderische Weiterentwicklung erf\"uhren; ebensowenig lehre die Patentanmeldung, mit den bekannten technischen Mitteln auf eine neue, erfinderische Art umzugehen.  Der hieraus gezogene Schluss, die gegebene Lehre sei deshalb eine ``reine Denkanweisung'' und stelle lediglich ``eine systematisch niedergeschriebene, vollst\"andige Anweisung'' dar, ``nach der eine Aufgabe durch Berechnungen gel\"ost werden kann'', wird dem Gegenstand der Erfindung gerecht und hat nach der Rechtsprechung des Senats zur Folge, dass die angemeldete Lehre mangels eines technischen Gehalts dem Patentschutz nicht zug\"anglich ist.

Wie der Senat in seiner Entscheidung ``Dispositionsprogramm\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/indexde.html}'' ausgef\"uhrt hat, entscheidet sich die Frage nach dem technischen Charakter einer Lehre nicht nach deren sprachlicher Einkleidung.  Es ist deshalb ohne entscheidende Bedeutung, dass in dem Patentanspruch technische Vorrichtungen und Gr\"o\ss{}en genannt sind.  Entscheidend ist auch nicht, dass f\"ur die Durchf\"uhrung des erfindungsgem\"a\ss{}en Verfahrens technische Mittel sinnvoll sind oder gar alleine in Betracht kommen (Entscheidung des Senats PV.  Schlie\ss{}lich ist es ohne Bedeutung, dass das durch die Anwendung der Lehre gewonnene Ergebnis auf technischem Gebiet Verwendung findet (Senatsentscheidung ``Straken\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-straken77/indexde.html}''.  Es kommt vielmehr lediglich darauf an, in welchen Anweisungen der als neu und erfinderisch beanspruchte Kern der Lehrezu sehen ist, das hei\ss{}t, in welchen Schritten das Problem der fertigen L\"osung zugef\"uhrt wird.  Betrachtet man die in dem angefochtenen Beschluss zutreffend und auch von der Rechtsbeschwerde in diesem Punkt unbeanstandet als entscheidend herausgestellten Verfahrensschritte unter den genannten Gesichtspunkten, dann erweist sich, dass der Kern der Lehre in einem untechnischen Denkschema besteht und dass, \"ahnlich dem in der Entscheidung ``Dispositionsprogramm\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/indexde.html}'' behandelten Fall, das Gebiet der Technik erst betreten wird, nachdem die eigentliche Probleml\"osung bereits abgeschlossen ist.  ...  Die f\"ur die Gewinnung der Messwerte bedeutsamen technischen Gr\"o\ss{}en (z.B. die Betriebsbedingungen des K\"uhlbetts und der Kaltschere) und Mittel (Messvorrichtungen) sind ebensowenig Bestandteil der \"uber den Bereich des Gedanklich-Schematischen nicht hinausgehenden Probleml\"osung wie die zur Berechnung und zur Steuerung der Anlage nach den Ergebnissen der Berechnung eingesetzten Apparaturen.  Im Vergleich zu dem von dem Senat in der genannten Entscheidung\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/indexde.html} behandelten Dispositionsprogramm liegen Unterschiede der hier zu beurteilenden Lehre nur darin, dass die nach dem Programm verarbeiteten Werte eine Beziehung zu technischen Vorg\"angen haben und dass die mit Hilfe des Programms gewonnenen Ergebnisse Verwertung in einem technischen Verfahren finden.  Wie der Senat wiederholt ausgesprochen hat, rechtfertigen solche Unterschiede eine Beurteilung der Lehre als eine technische nicht.

...

Es trifft zu, dass ein solcher Fall erstmals der Entscheidung des Senats unterbreitet wird; eine unmittelbare Steuerung des Produktionsvorganges durch die mit Hilfe des Rechners gewonnenen Ergebnisse war in keinem Fall Gegenstand der bisher vom Senat auf ihren technischen Charakter zu beurteilenden Programme.  Zu Recht hat aber das Bundespatentgericht die Auffassung vertreten, dass in solchen F\"allen keine anderen Ma\ss{}st\"abe gelten k\"onnen als in den bisher entschiedenen.  Auch hier ist von dem der Rechtsprechung des Senats\ (BGHZ 52, 74 -- Rote Taube; BGHZ 67, 22 -- Dispositionsprogramm\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/indexde.html}; BGH GRUR 1977, 152 -- Kennungsscheibe; BGH GRUR 1980, 849 -- Antiblockiersystem\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-abs80/indexde.html}) zu entnehmenden Begriff der technischen Erfindung auszugehen, der sich zusammenfassend dahin formulieren l\"asst, dass darunter die planm\"a\ss{}ige Benutzung beherrschbarer Naturkr\"afte au\ss{}erhalb der menschlichen Verstandest\"atigkeit zur unmittelbaren Herbeif\"uhrung eines kausal \"ubersehbaren Erfolges zu verstehen ist. In dem zur Entscheidung stehenden Fall ist die Benutzung von Naturkr\"aften in dem genannten Sinne nicht Bestandteil der Probleml\"osung, und der erstrebte Erfolg -- die erw\"unschte Aufteilung der St\"abe -- stellt sich aufgrund der Anwendung der Anweisung nicht unmittelbar ein, sondern erst durch die Benutzung technischer Mittel, die aber ebensowenig Anteil an der L\"osung haben.  Wie in den vom Senat bisher entschiedenen F\"allen die EDV-Anlage, so ist in diesem Falle au\ss{}er dieser auch die (\"ubrige) maschinelle Einrichtung, deren T\"atigkeit durch den Rechner ausgewertet und gesteuert wird, nicht Gegenstand der Erfindung.  Anders w\"are es nur dann, wenn die Erfindung die Gestaltung oder die Nutzung der technischen Mittel erfinderisch ver\"andern w\"urde.  Speiell im Falle des Prozessrechners k\"onnte eine als technisch zu beurteilende Neuerung auch darin liegen, dass durch die beanspruchte Lehre neue und erfinderische Steuerungsmittel oder deren neue und erfinderische Verwendung zur Beeinflussung des Produktionsvorgangs gefordert und offenbart w\"urden.  Davon kann aber hier, auch nach den eigenen Darlegungen der Anmelderin, keine Rede sein.

...

\section{Weitere Lekt\"ure}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf BGH-Beschluss 'Dispositionsprogramm' 1976-06-22\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/indexde.html}}}

\begin{quote}
Eine Grundsatzentscheidung des BGH von 1976, die Ergebnisse einer 20j\"ahrige Diskussion um die Patentierbarkeit von Computerprogrammen zusammenfasst und als eine Art {\bf Unabh\"angigkeitserkl\"arung der Informatik vom Patentwesen} historische Bedeutung erlangt hat.  Der Leitsatz lautet: {\bf Organisations- und Rechenprogramme f\"ur elektronische Datenverarbeitungsanlagen zur L\"osung von betrieblichen Dispositionsaufgaben, bei deren Anwendung lediglich von einer in Aufbau und Konstruktion bekannten Datenverarbeitungsanlage der bestimmungsgem\"a\ss{}e Gebrauch gemacht wird, sind nicht patentf\"ahig}.   Der Dispositionsprogramm-Beschluss ist der erste und wegen seiner allgemeinen Betrachtungen meistzitierte einer Reihe von Beschl\"ussen des BGH-Patentsenats, in denen die Nichtpatentierbarkeit von Organisations- und Rechenregeln, Programmen f\"ur Datenverarbeitungsanlagen sowie sonstigen nicht-technischen Verfahren erl\"autert und eine Methodologie f\"ur die Unterscheidung zwischen technischen Erfindungen und anderen nicht-patentierbaren Geistesleistungen herausgearbeitet wird.  In den Schlussbetrachtungen wird prophetisch warnend erkl\"art, dass das Patentrecht ein spezielles Werkzeug zur Belohnung von Neuerungen in einem \"uberschaubar begrenzten Bereich ist, n\"amlich des Probleml\"osens durch Nutzung von Naturgesetzen, und dass eine Ausweitung dieses Bereiches in verschiedener Hinsicht unverantwortbare Folgen nach sich ziehen w\"urde.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Gert Kolle 1977: Technik, Datenverarbeitung und Patentrecht -- Bermerkungen zur Dispositionsprogramm - Entscheidung des Bundesgerichtshofs\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-kolle77/indexde.html}}}

\begin{quote}
Eine sehr umfassende Abhandlung \"uber den traditionellen Technikbegriff des Patentwesens, die Abgrenzung zwischen materiellen und geistigen Innovationen, die Debatte der letzten Jahre und ihren vorl\"aufigen Abschluss in ein richtungsweisende Urteil von 1976, mit dem ein begriffliches Instrumentarium geschaffen wurde, dessen Folgerichtigkeit Kolle bewundert, auch wenn er nicht ohne Wehmut feststellt, dass dadurch der Weg zur Patentierung von Computerprogrammen nun endg\"ultig verbaut sei.  Kolle bemerkt aber, dass sich dies nicht \"andern l\"asst, es sei denn man wolle den Technikbegriff ganz aufgeben.  Letzteres sei zwar auf dem Wege der Rechtsprechung m\"oglich, f\"uhre aber zu unverantwortbaren Sperrwirkungen und einem Machtzuwachs weniger Konzerne, dem kein gesamtwirtschaftlicher Vorteil gegen\"uberstehe.  Kolle war einer der Wortf\"uhrer in der Debatte, die in den 70er Jahren zum ausdr\"ucklichen Ausschluss der Computerprogramme von der Patentierbarkeit f\"uhrte.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Bernhardt \& Kra\ss{}er: Lehrbuch des Patentrechts -- Recht der Bundesrepublik Deutschland, Europ\"aisches und Internationales Patentrecht\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/krasser86/indexde.html}}}

\begin{quote}
Prof. Kra\ss{}er von der TU M\"unchen \"uberarbeitete das Lehrbuch von Prof. Bernhardt, ebenfalls TU M\"unchen, nach dem Inkrafttreten des EP\"U und des neuen PatG v\"ollig neu, um der neuen Gesetzeslage und der Rechtsprechung bis Anfang 1986 Rechnung zu tragen.  Die Erkl\"arungen zum Begriff der Erfindung und der Technik lehnen sich eng an die BGH-Rechtsprechung an und zitieren h\"aufig insbesondere Gert Kolles Schrifttum hierzu.  Kra\ss{}er sagt u.a. folgendes:  Der Begriff der Erfindung ist gewohnheitsrechtlich durch den Begriff der Technik definiert.  Eine Erfindung ist eine technische Lehre, d.h. eine Anweisung zum unmittelbaren Einsatz von Naturkr\"aften zur Erreichung eines kausal \"ubersehbaren Erfolges.  Nicht technisch sind z.B. Organisations- und Rechenregeln, welche als Probleml\"osungen abgeschlossen sind, bevor bei ihrer Ausf\"uhrung (z.B. in einem Computerprogramm) das Feld der Technik betreten wird.  Der Katalog der Patentierbarkeitsausschl\"usse in Art 52 EP\"U best\"atigt dieses Gewohnheitsrecht und macht es verbindlich.  Dies bedeutet, dass vielen bedeutenden geistigen Leistungen der Patentschutz versagt werden muss.  Es wird im Schrifttum vielfach gefordert, diese Begrenzung der Patentierbarkeit aufzugeben oder zu lockern, insbesondere um dem Bed\"urfnis der zunehmend bedeutenden EDV-Branche nach Investitionsschutz entgegenzukommen.  Der BGH lehnt dies jedoch ab.  Es verbietet sich, einen solchen erweiterten Patentschutz auf dem Wege der richterlichen Rechtsfortbildung anzustreben.  Nicht jede wirtschaftlich bedeutende Leistung muss sch\"utzbar sein.   Wenn eine Leistung in einem Bereich nicht sch\"utzbar ist, so k\"onnte das auf ein besonders hohes Freihaltungsbed\"urfnis f\"ur diesen Bereich hindeuten.  Die Er\"offnung des Patentschutzes f\"ur DV-Programme w\"are vielleicht erw\"agenswert, aber das w\"urde eine wohl\"uberlegte Gesetzes\"anderung erfordern.  Bei sorgf\"altiger Abw\"agung der Vor- und Nachteile spricht viel gegen eine solche \"Anderung.  Im Bereich der Organisations- und Rechenregeln steht den Belohnungsinteressen der Neuerer n\"amlich ein st\"arkeres Freihaltungsbed\"urfnis der \"Offentlichkeit entgegen, da untechnische Neuerungen typischerweise ohne eine neue technische Ausr\"ustung von jedermann angewendet und weiterentwickelt werden k\"onnen.  Zudem scheint die Softwarebranche grunds\"atzlich mit den M\"oglichkeiten des Urheberrechts zufrieden zu sein.  Allerdings hat der BGH um 1985 f\"ur die Anwendung des Urheberrechts auf Software so hohe H\"urden aufgestellt, dass f\"ur viele Computerprogramme kein angemessener Rechtsschutz erh\"altlich ist.  Daraus ergibt sich einerseits der Ruf nach einer besseren Anpassung des Urheberrechts auf Software oder einem urheberrechtsbasierten Software-Sonderschutzrecht, wie es die WIPO 1977 vorschlug.   Andererseits w\"achst aber auch die Versuchung, \"uber Hintert\"uren in den neuen EPA-Pr\"ufungsrichtlinien von 1985 doch noch Patentschutz f\"ur Software anzustreben.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf BGH-Urteil 'Antiblockiersystem' von 1980 bremst 'Hexenjagd gegen alles Untechnische'\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-abs80/indexde.html}}}

\begin{quote}
Der BGH nimmt in dieser Entscheidung ein techniknahes Steuerungslogikpatent, welches das BPatG zuvor wegen mangelnder Technizit\"at zur\"uckgewiesen hatte, zum Anlass, den W\"unschen der Patentjuristengemeinde entgegenzukommen und die Absage des Dispositionsprogramm-Urteils von 1976 an jegliche Softwarepatentierung ein wenig aufzulockern.  Dabei beschlie\ss{}t der BGH, dass neuartige Verfahren zum unmittelbaren Erreichung eines Erfolgs durch Einsatz beherrschbarer Naturkr\"afte, in diesem Falle eine Bremsregel, auch dann patentierbar sein k\"onnen, wenn ihre Ausf\"uhrung nicht mehr als den Einsatz eines Computerprogramms auf einer bekannten Anlage erfordert und wenn keine konkreten technischen Mittel sondern nur die erreichten Wirkungen beansprucht werden.  Der GRUR-Kommentator, PA Eisenf\"uhr, applaudiert und meint, ein Aufatmen sei durch die Reihen der Patentjuristen gegangen.  Er kritisiert die von BPatG betriebene 'Hexenjagd gegen alles Untechnische' und prophezeit richtig, die offizielle Anerkennung von Wirkungsanspr\"uchen durch den BGH berge ein gro\ss{}es Potential zur k\"unftigen Ausweitung der Patentierbarkeit und werde daher immer wieder zitiert werden.  Grunds\"atzlich zollen sowohl der BGH als auch Eisenf\"uhr jedoch der Dispositionsprogramm-Doktrin und ihrer Interpretation durch Gert Kolle Tribut und bewegen sich noch innerhalb von deren Denkkategorien.  Die Gelegenheit, die Doktrin ein wenig zu pr\"azisieren und die Unterscheidung zwischen Rechenregeln und empirischem Naturkr\"aftewissen weiter abzusichern, wurde jedoch verpasst.  Mit der Widerlegung der Meinung des BPatG machte man es sich sehr leicht, wobei man sich offenbar auf R\"uckenst\"arkung durch den Zeitgeist der Patentfachwelt verlassen konnte.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Patentjurisprudenz auf Schleuderkurs -- der Preis f\"ur die Demontage des Technikbegriffs\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/korcu/indexde.html}}}

\begin{quote}
Bisher geh\"oren Computerprogramme ebenso wie andere \emph{Organisations- und Rechenregeln} in Europa nicht zu den \emph{patentf\"ahigen Erfindungen}, was nicht ausschlie\ss{}t, dass ein patentierbares Herstellungsverfahren durch Software gesteuert werden kann. Das Europ\"aische Patentamt und einige nationale Gerichte haben diese zun\"achst klare Regel jedoch immer weiter aufgeweicht.  Dadurch droht das ganze Patentwesen in einem Morast der Beliebigkeit, Rechtsunsicherheit und Funktionsuntauglichkeit zu versinken.  Dieser Artikel gibt eine Einf\"uhrung in die Thematik und einen \"Uberblick \"uber die rechtswissenschaftliche Fachliteratur.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\end{document}